\chapter{Grundlegende Theoreme über differenzierbare Abbildungen}

\section{Zwei weiterführende Versionen des Banachschen Fixpunktsatzes}

\begin{theorem*}
  \label{thm:banach_special}
  Seien $(E, d)$ ein vollständiger metrischer Raum, $p_0 \in E$, $r
  \in \set R_+$ und $L \in \interval[open right] 0 1$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:banach_special1}
    Es sei $f\colon U_r(p_0) \to E$ eine Abbildung mit folgenden
    Eigenschaften:
    \begin{enumerate}
    \item
      \label{it:banach1}
      $\displaystyle \forall p, q \in U_r(p_0)\colon d(f(p), f(q))
      \leq L \cdot d(p, q),$
    \item
      \label{it:banach2}
      $\displaystyle d(p_0, f(p_0)) < (1 - L) \cdot r.$
    \end{enumerate}
    Dann ist die Banachfolge $(p_n)_{n \ge 0}$ bezüglich $f$ mit
    Startpunkt $p_0$ definierbar (vgl.\
    Abschnitt~\ref{sec:banach_simple}), sie liegt in $U_r(p_0)$ und
    konvergiert gegen einen Fixpunkt $p^* \in U_r(p_0)$ von $f$; in
    $U_r(p_0)$ ist $p^*$ der einzige Fixpunkt von $f$.  Weiterhin gilt
    \[
      d(p_n, p^*) \leq L^n \cdot r.
    \]
  \item
    \label{it:banach_special2}
    Seien $\Lambda$ ein topologischer Raum (der "`Parameterraum"') und
    $g\colon \Lambda \times U_r(p_0) \to E$ eine stetige Abbildung, so
    daß für alle $\lambda \in \Lambda$ die Funktionen $g_\lambda
    \coloneqq g(\lambda, \cdot)\colon U_r (p_0) \to E$ die
    Eigenschaften~\ref{it:banach1} und~\ref{it:banach2} der Funktion
    $f$ aus \ref{it:banach_special1} erfüllen, und zwar jeweils mit
    demselben $L \in \interval[open right] 0 1$.

    Dann existiert genau eine Abbildung $h\colon \Lambda \to
    U_r(p_0)$, so daß
    \[
      \forall \lambda \in \Lambda\colon g(\lambda, h(\lambda)) =
      h(\lambda);
    \]
    und diese Funktion $h$ ist stetig.
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\clearpage
\begin{small}
  \begin{proof}
    \begin{description}
    \item[\ref{it:banach_special1}] Mit Induktion über $n$ wollen wir
      zeigen, daß die Banachfolge $(p_n)_{n \ge 0}$ bezüglich $f$ mit
      Startpunkt $p_0$ wohldefiniert ist und damit in $U_r{p_0}$
      liegt.  Der Induktionsanfang ist wegen $p_0 \in U_r{p_0}$ klar.

      Für den Induktionsschritt von $n$ auf $n + 1$ betrachten wir die
      Abschätzung
      \begin{equation}
        \label{eq:banach_special_proof1}
        \begin{split}
          d(p_{n + 1}, p_0) & \leq d(p_{n + 1}, f(p_0)) + d(p_0, f(p_0)) \\
          & = d(f(p_{n}), f(p_0)) + d(p_0, f(p_0)) \\
          & \leq L \cdot d(p_n, p_0) + d(p_0, f(p_0)),
        \end{split}
      \end{equation}
      wobei wir erst die Dreiecksungleichung und dann die Eigenschaft
      \ref{it:banach1} verwendet haben.  Mit \ref{it:banach2} und der
      Induktionsvoraussetzung $p_n \in U_r(p_0)$, also
      $d(p_n, p_0) < r$, folgt weiter
      \begin{equation*}
        d(p_{n + 1}, p_0) < L \cdot d(p_n, p_0) + (1 - L) \cdot r
        \leq L \cdot r + (1 - L) \cdot r = r.
      \end{equation*}

      Wir können damit mutatis mutandis den Beweis des Banachschen
      Fixpunktsatzes aus~\ref{sec:banach_simple} anwenden und
      erhalten, daß Banachfolge $(p_n)_{n \ge 0}$ gegen ein
      $p^* \in E$ konvergiert.  Weiterhin gilt wie dort
      \begin{equation*}
        d(p_n, p^*) \leq \frac {L^n}{1 - L} \cdot d(p_1, p_0) \leq L^n \cdot r,
      \end{equation*}
      wobei wir für die letzte Abschätzung~\ref{it:banach2} benutzt haben.

      Bilden wir den Limes $n \to \infty$ in der
      Abschätzung~\eqref{eq:banach_special_proof1}, so erhalten wir
      wegen der Stetigkeit der Metrik, daß
      \begin{equation*}
        d(p^*, p_0) \leq L \cdot d(p^*, p_0) + d(p_0, f(p_0)) < L \cdot d(p^*, p_0) + (1 - L) \cdot r,
      \end{equation*}
      wobei die rechte Abschätzung wieder~\ref{it:banach2} ist.  Es
      folgt $d(p^*, p_0) < r$, also $p^* \in U_r(p_0)$.  Damit können
      wir $f$ auf $p^*$ anwenden, und wie im Beweis vom Banachschen
      Fixpunktsatz aus~\ref{sec:banach_simple} folgt, daß $p^*$ ein
      Fixpunkt ist und dieser (in $U_r(p_0)$) sogar eindeutig ist.
    \item[\eqref{it:banach_special2}] Für jedes $\lambda \in \Lambda$ muß
      $h(\lambda)$ offensichtlich ein Fixpunkt der Abbildung
      $g_\lambda$ in $U_r(p_0)$ sein.  Damit folgt aus~\ref{it:banach_special1}, die Existenz und Eindeutigkeit von $h$.

      Es bleibt zu zeigen, daß $h$ in jedem $\lambda_0 \in \Lambda$
      stetig ist.  Sei dazu ein $\epsilon \in \set R_+$ vorgegeben.
      Wir setzen dann $\tilde\epsilon \coloneqq (1 - L) \cdot \epsilon/2$.

      Aufgrund der Stetigkeit von $g$ in $(\lambda_0, h(\lambda_0))$
      und der Definition der Produkttopologie existiert eine offene
      Umgebung $U \in \Open{\lambda_0, \Lambda}$ mit
      \begin{equation}
        \label{eq:banach_special_proof2}
        g(U \times \{h(\lambda_0)\}) \subseteq U_{\tilde\epsilon}(h(\lambda_0)).
      \end{equation}

      Wir wollen $h(U) \subseteq U_\epsilon(h(\lambda_0))$ zeigen, womit die Stetigkeit von $h$ in $\lambda_0$ folgt.  Sei dazu $\lambda \in U$.  Dann gilt
      \begin{equation*}
        \begin{split}
          d(h(\lambda), h(\lambda_0)) & = d(g_\lambda(h(\lambda)), g_{\lambda_0}(h(\lambda_0))) \\
          & \leq d(g_\lambda(h(\lambda)), g_\lambda(h(\lambda_0))) + d(g_\lambda(h(\lambda_0)), g_{\lambda_0}(h(\lambda_0))) \\
          & \leq L \cdot d(h(\lambda), h(\lambda_0)) + \tilde \epsilon,
        \end{split}
      \end{equation*}
      wobei wir die Definition von $h$, die Dreiecksungleichung und schließlich \ref{it:banach1} und \eqref{eq:banach_special_proof2} verwendet haben.
      Es folgt
      \begin{equation*}
        d(h(\lambda), h(\lambda_0)) \leq \frac{\tilde\epsilon}{1 - L} < \epsilon,
      \end{equation*}
      womit $h(\lambda) \in U_\epsilon(h(\lambda_0))$ gezeigt ist.
    \end{description}
  \end{proof}
\end{small}

\section{Über die stetige Umkehrbarkeit einer Abbildung}

\begin{theorem*}
  Es seien $G$ eine offene Teilmenge eines Banachraumes $E$ und
  $f\colon G \to E$ eine stetige Abbildung, die von $\id_E$ nur um
  eine kontrahierende Abbildung
  abweicht, d.\,h.~es existiert ein $L \in \interval[open right] 0 1$,
  so daß für alle $p$, $q \in G$ gilt:
  \begin{equation}
    \label{eq:cont_inverse}
    \anorm{\bigl(f(p) - p\bigr) - \bigl(f(q) - q\bigr)} \leq L \cdot
    \anorm{p - q}.
  \end{equation}
  Dann ist $f$ ein \emph{Homöomorphismus in $E$}, d.\,h.~$f(G)$ ist
  eine offene Teilmenge von $E$ und $f\colon G \to f(G)$ ist ein
  Homöomorphismus; vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:top_continuous_funct}.  In
  diesem Falle gilt für die Umkehrabbildung $\check f\colon f(G) \to G$
  außerdem: Ist $a \in G$, $b \coloneqq f(a)$ und $r \in \set R_+$ mit
  $U_r(a) \subseteq G$, so ist $U_{(1 - L) r}(b) \subseteq f(G)$ und
  \[
    \forall q \in U_{(1 - L) r}(b)\colon \anorm{\check f(q) - \check
      f(b)}
    \leq (1 - L)^{-1} \cdot \anorm{q - b}.
  \]
\end{theorem*}

\begin{comment*}
  Mit Mitteln der algebraischen Topologie läßt sich zeigen, daß im
  Falle $\dim E < \infty$ das Theorem richtig bleibt, wenn nur die
  Stetigkeit und Injektivität von $f$, nicht aber die
  Bedingung~\eqref{eq:cont_inverse} vorausgesetzt werden.
\end{comment*}

\section{Der lokale Umkehrsatz}
\label{sec:local_inverse}

\begin{theorem*}
  Seien $E$ und $F$ Banachräume, $G \subseteq E$ eine offene
  Teilmenge, $r \in \set N_1 \cup \{\infty\}$, und $f\colon G \to F$
  eine $\Diff r$-Abbildung.  Ist dann für ein $a \in G$ das
  Differential $D_a f$ ein Vektorraumisomorphismus\footnote{Es sei
    beachtet, daß nach dem Satz vom inversen Operator ein stetiger
    Vektorraumisomorphismus zwischen Banachräumen automatisch ein
    Homöomorphismus ist.}, so existiert eine Umgebung
  $U \in \Open{a, G}$, so daß $f|U$ ein $\Diff r$-Diffeomorphismus in
  $F$ ist, d.\,h.~$f(U)$ ist eine offene Teilmenge von $F$ und
  $f|U\colon U \to f(U)$ ist ein $\Diff r$-Diffeomorphismus.
\end{theorem*}

Die lineare Approximation $D_a f$ gibt also bereits einen guten
Einblick in das lokale Verhalten von $f$.  Diese Aussage wird durch
folgende Aufgabe unterstrichen:

\begin{exercise}
  Es seien $E$ und $F$ Banachräume, $G$ eine offene Teilmenge von $E$,
  $f\colon G \to F$ eine $\Diff r$-Abbildung mit $r \ge 1$ und $a \in
  G$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:loc_surj}
    Ist das Differential $D_a f\colon E \to F$ eine surjektive
    Abbildung und besitzt sein Kern ein abgeschlossenes Komplement
    (d.\,h.~existiert ein abgeschlossener Unterraum $V$ von $E$ mit $E
    = V \oplus \ker D_a f$), so existiert ein $\rho \in \set R_+$, so
    daß für alle $\epsilon \in \interval[open left] 0 \rho$ gilt:
    \[
      f(a) \in \interior{f(U_\epsilon(a))}.
    \]
    Wir nennen diese Eigenschaft \emph{lokale Surjektivität}.

    (Tip: Man betrachte $f \circ \phi$ mit
    $\phi\colon V \to E, p \mapsto a + p$ in der Nähe von $0$.)
  \item Ist das Differential eine
    $D_a f\colon E \to F$ eine injektive Abbildung und besitzt sein
    Bild ein abgeschlossenes Komplement (d.\,h.~existiert ein
    abgeschlossener Unterraum $W$ von $F$ mit $F = W \oplus \im D_a
    f$, so existiert eine offene Umgebung $U \in \Open{a, G}$, so daß
    $f|U$ injektiv ist.
    Wir nennen diese Eigenschaft \emph{lokale Injektivität}.

    (Tip: Man betrachte das Differential von $g\colon G \times W \to
    F, (p, q) \mapsto q + f(p)$ in $(a, 0)$.)
  \end{enumerate}
  Natürlich (?) können wir im Falle $\dim E < \infty$
  bzw.~$\dim F < \infty$ ohne Einschränkung die Existenz
  abgeschlossener Komplemente annehmen.  Das Gleiche gilt für \ref{it:loc_surj},
  wenn $E$ ein Hilbertraum ist.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  \label{ex:spherical_coords}
  \leavevmode
  \begin{description}
  \item[Polarkoordinaten.]
    Die Einschränkung
    \[
      f\colon \set R_+ \times \interval[open]{-\pi}{\pi} \to \set R^2,
      (r, \phi) \mapsto (r \cos(\phi), r \sin (\phi))
    \]
    der Polarkoordinaten-Abbildung (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:polar_coords}) ist
    ein $\Diff \infty$-Diffeomorphismus auf die geschlitzte Ebene
    $\set R^2 \setminus \{p \in \set R^2 \mid y(p) = 0, x(p) \leq
    0\}$.

    (Tip: Die Funktionaldeterminante von $f$ ist $\det (J_{(r, \phi)}
    f) = r$.)
  \item[Kugelkoordinaten.]
    Die Einschränkung $f \coloneqq F|\set R_+ \times
    \interval[open]{0}{\pi} \times \interval[open]{-\pi}{\pi}$ der
    \emph{Kugelkoordinaten"=Abbildung}
    \[
      F\colon \set R^3 \to \set R^3,
      (r, \theta, \phi) \mapsto (r \sin(\theta) \cos(\phi), r
      \sin(\theta) \sin (\phi), r \cos(\theta))
    \]
    ist ein $\Diff \infty$-Diffeomorphismus auf
    \[
      \set R^3 \setminus \{p \in \set R^3 \mid y(p) = 0, x(p) \leq
      0\}.
    \]

    (Tip: Die Funktionaldeterminante von $f$ ist $\det (J_{(r, \theta,
      \phi)}f) = r^2 \sin(\theta)$.)
  \end{description}
\end{exercise}

\section{Über implizit definierte Funktionen}

\begin{definition*}[Partielle Differentiale]
  Es sei $E = \prod\limits_{k = 1}^n E_k$ ein Produkt
  reeller Banachräume, $F$ ein weiterer reeller Banachraum, $G
  \subseteq E$ eine offene Teilmenge und $f\colon G \to F$ eine in $a
  = (a_1, \dotsc, a_n) \in G$ differenzierbare Funktion.  Für jedes $k
  = 1$, \dots, $n$ ist die Abbildung
  \[
    g_k\colon \pr_k(G) \to F, p \mapsto f(a_1, \dotsc, a_{k - 1}, p, a_{k
      + 1}, \dotsc, a_n)
  \]
  dann in $a_k$ differenzierbar.
  Das \emph{partielle
    Differential} von $f$ in $a$ ist durch
  \[
    \frac{\partial f}{\partial p_k}(a) \coloneqq D_{a_k} g_k.
  \]
  definiert.  Wir benutzen folgende abkürzende Schreibweise:
  \[
    \frac{\partial f}{\partial p_k}(a) \cdot w \coloneqq D_{a_k} g_k(w).
  \]
\end{definition*}

\begin{proposition*}
  In der Situation der Definition gilt die Formel
  \[
    \forall v = (v_1, \dotsc, v_n) \in E\colon
    D_a f(v) = \sum_{k = 1}^n \frac{\partial f}{\partial p_k}(a) \cdot v_k.
  \]
  Insbesondere ist
  \[
    \frac{\partial f}{\partial p_k}(a) \cdot v_k = D_a f(v)\quad
    \text{mit $v \coloneqq \{(0, \dotsc, \underbrace{v_k}_k, \dotsc, 0)\}.$}
  \]
\end{proposition*}

\begin{proof}
  \begin{small}
    Beweisidee: $g_k = f \circ i_k$ mit $i_k\colon E_k \to E, p \mapsto (a_1,
    \dotsc, a_{k - 1}, p, a_{k + 1}, \dotsc, a_n)$.
  \end{small}
\end{proof}

Nach dieser vorbereitenden Definition können wir nun das folgende
wichtige Theorem formulieren und beweisen:

\begin{theorem*}
  Seien $E_1$, $E_2$ und $F$ Banachräume und
  $E \coloneqq E_1 \times E_2$ der Produktbanachraum, dessen Punkte
  mit $(p, q)$ bezeichnet seien.  Weiterhin seien $G$ eine offene
  Teilmenge von $E$, $g\colon G \to F$ eine $\Diff r$-Funktion mit
  $r \in \set N_1 \cup \{\infty\}$, $N$ ihre Nullstellenmenge, also
  \[
    N \coloneqq \{(p, q) \in G \mid g(p, q) = 0\},
  \]
  und $(a, b)$ ein Punkt von $N$, also $g(a, b) = 0$.

  Ist dann das partielle Differential $\frac{\partial g}{\partial
    q}(a, b) \in \Lin(E_2; F)$ ein Vektorraumisomorphismus, so
  existieren Umgebungen $U_1 \in \Open{a, E_1}$ und $U_2 \in \Open{b,
    E_2}$ mit $U_1 \times U_2 \subseteq G$, so daß $N \cap (U_1 \times
  U_2)$ der Graph einer $\Diff r$-Funktion $f\colon U_1 \to U_2$ ist,
  also
  \begin{equation}
    \label{eq:implicit}
    \forall (p, q) \in U_1 \times U_2\colon
    \bigl(g(p, q) = 0 \iff q = f(p)\bigr).
  \end{equation}
  Wir sagen in diesem Falle auch, daß wir durch Auflösen der Gleichung
  $g(p, q) = 0$ nach $q$ die Funktion $f$ erhalten.
  Denn wegen~\eqref{eq:implicit} ist
  die Funktion $f\colon U_1 \to U_2$ ja gerade durch die Gleichung
  $g(p, f(p)) = 0$ festgelegt.

  Weiterhin gilt in diesem Falle, daß
  \[
    \forall (v, w) \in E_1 \times E_2\colon
    \bigl(d_{(a, b)} g(v, w) = 0 \iff w = d_a f(v)\bigr).
  \]
\end{theorem*}

\begin{example*}[Der Spezialfall $E_1 = \set R^n$, $F = E_2 = \set R^m$]
  Die kanonischen Koordinatenfunktionen des $\set R^n \times \set R^m$
  seien mit $x_1$, \dots, $x_n$, $y_1$, \dots, $y_m$ bezeichnet,
  genauer: Ist $p = (p_i) \in \set R^n$ und $q = (q_k) \in \set R^m$,
  so ist $x_i(p, q) = p_i$ und $y_k(p, q) = q_k$.  In diesem Falle
  kann die Funktion $g\colon G \to \set R^m$ durch ein $m$-Tupel
  $(g_1, \dotsc, g_m)$ von $\Diff r$-Funktionen $g_k\colon G \to \set
  R$ dargestellt werden, und die Menge $N$ ist die Menge der Lösungen
  des Gleichungssystems
  \begin{equation}
    \label{eq:implicit_system}
    \begin{aligned}
      g_1(x_1, \dotsc, x_n, y_1, \dotsc, y_m) & = 0 \\
      & \vdots \\
      g_m(x_1, \dotsc, x_n, y_1, \dotsc, y_m) & = 0.
    \end{aligned}
  \end{equation}
  Die Voraussetzung an das partielle Differential von $g$ kann jetzt
  durch
  \[
    \det\Bigl(\frac{\partial g_j}{\partial y_k}\Bigr)_{j, k = 1,
      \dotsc, m} \neq 0
  \]
  ausgedrückt werden.  Die "`implizit definierte"' Funktion $f$ ist
  jetzt ein $m$-Tupel $(f_1, \dotsc, f_m)$ von $\Diff r$-Funktionen
  $f_k\colon U_1 \to \set R$.  Wir sagen auch, daß wir $f_1$, \dots,
  $f_m$ durch Auflösen des Gleichungssystems~\eqref{eq:implicit_system} nach
  $y_1$, \dots, $y_m$ erhalten haben.
\end{example*}

\begin{exercise}
  Die Situation sei so wie im Theorem über implizit definierte
  Funktionen.  Es sei weiterhin eine \emph{stetige} Funktion $h\colon
  U \to E_2$ gegeben, wobei $U \in \Open{a, E_1}$ und $h(a) = b$ ist,
  so daß gilt:
  \[
    \forall p \in U\colon \bigl((p, h(p)) \in G \land g(p, h(p)) =
    0\bigr).
  \]
  Dann existiert eine Umgebung $U' \in \Open{a, U}$, so daß $h|U'$
  eine $\Diff r$-Funktion ist; und in der Nähe von $a$ läßt sich ihr
  Differential durch
  \[
    D_p h = - \Bigl(\frac{\partial g}{\partial q}(p, h(p))\Bigr)^{-1}
    \circ \Bigl(\frac{\partial g}{\partial p}(p, h(p))\Bigr)
  \]
  ausdrücken.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $V$ ein endlich-dimensionaler reeller Banachraum, $E
  \coloneqq \End(V)$ der Vektorraum aller linearen Abbildungen $V \to
  V$, $A_0 \in E$ und $\lambda_0 \in \set R$ ein Eigenwert von $A_0$
  der algebraischen Vielfachheit $1$, d.\,h.~$\lambda_0$ ist eine
  einfache Nullstelle des charakteristischen Polynoms $P_{A_0}$ von
  $A_0$.  Dann existiert eine Umgebung $U \in \Open{A_0, E}$ und eine
  $\Diff \infty$-Funktion $f\colon U \to \set R$ mit $f(A_0) =
  \lambda_0$, so daß für jedes $A \in U$ die Zahl $f(A)$ ein Eigenwert
  der Vielfachheit $1$ von $A$ ist.

  (Tip: $g\colon (A, t) \mapsto P_A(t)$ ist eine $\Diff
  \infty$-Funktion; vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:polynom_multi}).
\end{exercise}

\section{Differenzierbare Mannigfaltigkeiten}

In der mathematischen Modellbildung tauchen an vielen Stellen Räume
auf, in denen zumindest lokal Koordinaten eingeführt werden können,
mittels derer die Position von Punkten oder die Änderung von
Funktionen beschrieben werden können.  Beispiele sind die
zweidimensionale Sphäre mit geographischen Koordinaten,
Konfigurations- und Zustandsraum mechanischer Systeme mit sogenannten
verallgemeinerten Koordinaten $q_i$ und verallgemeinerten
Geschwindigkeitskoordinaten $\dot q_i$, "`einfache"' thermodynamische
Systeme mit den "`Koordinaten"' $p$ und $V$ (Druck und Volumen),
"`die"' Raumzeit der allgemeinen Relativitätstheorie, usw. Für diese
Modelle ist der Begriff der Mannigfaltigkeit grundlegend.

\begin{definition}
  Seien $M$ ein Hausdorffraum und $E$ ein reeller Banachraum.

  Eine \emph{Karte} $(U, x)$ von $M$ von Typ $E$ ist eine offene
  Teilmenge $U$ von $M$ zusammen mit einem Homöomorphismus $x\colon U
  \to E$ \emph{in} $E$ (d.\,h.~$x(U)$ ist offen in $E$).  Mit
  $\mathfrak A^E_0(M)$ bezeichnen wir die Menge aller möglichen Karten
  von $M$ vom Typ $E$.  Ist $(U, x)$ eine Karte von Typ $\set
  R^n$ und $x = (x_1, \dotsc, x_n)$, so heißen die Funktionen $x_1$,
  \dots, $x_n\colon U \to \set R$ auch die
  \emph{Koordinatenfunktionen} der Karte.

  Sind $(U, x)$, $(V, y) \in \mathfrak A^E_0(M)$, so heißt der
  Homöomorphismus
  \[
    y \circ \check x\colon x(U \cap V) \to y(U \cap V) \subseteq E
  \]
  die \emph{Koordinatentransformation} von $(U, x)$ nach $(V, y)$.

  Eine Teilmenge $\mathfrak A \subseteq \mathfrak A^E_0(M)$ heißt
  \emph{Atlas} von $M$ vom Typ $E$, wenn
  \[
    \forall p \in M\, \exists (U, x) \in \mathfrak A\colon p \in U.
  \]

  Der Hausdorffraum $M$ heißt eine \emph{topologische
    Mannigfaltigkeit} vom Typ $E$, wenn $\mathfrak A_0^E(M)$ ein Atlas
  von $M$ ist, wenn also $M$ \emph{lokal homöomorph} zu $E$ ist.
  Topologische Mannigfaltigkeiten vom Typ $\set R^n$ heißen
  \emph{$n$-dimensionale} topologische Mannigfaltigkeiten.
\end{definition}

\begin{comment}
  Eine $n$-dimensionale topologische Mannigfaltigkeiten kann nicht
  gleichzeitig $m$-dimensional mit $m \neq n$ sein.
\end{comment}

\begin{example*}
  Wir wir in Aufgabe~\ref{ex:spherical_coords} in
  Abschnitt~\ref{sec:local_inverse} gesehen haben, induziert die
  Kugelkoordinaten"=Abbildung durch Einschränkung einen
  $\Diff \infty$-Diffeomorphismus
  \[
    \set R_+ \times \interval[open] 0 \pi \times \interval[open]
    {-\pi}{\pi}
    \to \set R^3 \setminus \{p \in \set R^3 \mid y(p) = 0 \land x(p)
    \leq 0\}.
  \]
  Daher ist die Einschränkung $f \coloneqq F|\interval[open] 0 \pi
  \times \interval[open]{-\pi}{\pi}$ der Abbildung
  \[
    F\colon \set R^2 \to \set R^3,
    (\theta, \phi) \mapsto (\sin(\theta) \cos(\phi), \sin(\theta) \sin
    (\phi),
    \cos(\theta))
  \]
  ein Homöomorphismus auf die geschlitzte Einheitssphäre
  \[
    U \coloneqq \set S^2 \setminus \{p \in \set S^2 \mid y(p) = 0
    \land x(p) \leq 0\}.
  \]
  Bezeichnen wir mit $x\colon U \to \set R^2$ die Umkehrabbildung von
  $f$, so erhalten wir mit $(U, x)$ eine Karte der Einheitssphäre.
  Ihre Koordinatenfunktionen sind allgemein als \emph{sphärische}
  Koordinaten bekannt.  Mithilfe orthogonaler Transformationen $A \in
  \Orth(\set R^3)$ erhalten wir weitere Karten $(U_A, x_A)$ vermöge
  der Setzung $U_A \coloneqq A^{-1}(U)$ und $x_A \coloneqq x \circ
  A\colon U_A \to \set R^2$.  Offenbar bildet die Gesamtheit dieser
  Karten einen Atlas der Einheitssphäre; diese ist somit eine
  topologische Mannigfaltigkeit.
\end{example*}

Auf das bekannteste Beispiel einer topologischen Mannigfaltigkeit, das
mathematische Modell des Raumes der Anschauung, gehen wir im kommenden
Abschnitt~\ref{sec:affine_space} ein.

\begin{definition}
  Seien $M$ ein Hausdorffraum und $E$ ein reeller Banachraum.  Ein
  Atlas $\mathfrak A$ von $M$ vom Typ $E$ heißt ein
  \emph{$\Diff r$-Atlas}, $r \in \set N \cup \{\infty\}$, wenn die
  Koordinatentransformationen zwischen je zwei Karten von $\mathfrak A$
  jeweils $\Diff r$-Diffeomorphismen sind.
\end{definition}

\begin{comment}
  Jeder $\Diff r$-Atlas von $M$ ist Teilmenge eines maximalen $\Diff
  r$-Atlas von $M$.
\end{comment}

Am Beispiel der Differenzierbarkeit von Funktionen zeigen wir, in
welcher Weise auf $\Diff r$-Mannigfaltigkeiten Analysis betrieben
werden kann.  Eine ausführliche Einführung in die Analysis auf
Mannigfaltigkeiten wird in jeder Differentialgeometrie-Vorlesung
gegeben.

\begin{definition}
  Sei $\mathfrak A$ ein $\Diff r$-Atlas eines Hausdorffraumes $M$.
  Eine Funktion $f\colon M \to \set R$ ist dann bezüglich $\mathfrak
  A$ eine $\Diff k$-Funktion, $k \in \{0, \dotsc, r\}$, wenn für alle
  Karten $(U, x) \in \mathfrak A$ die Abbildung
  \[
    f \circ \check x\colon x(U) \to \set R
  \]
  eine $\Diff k$-Funktion ist.
\end{definition}

\section{Affine Räume als $\Diff \infty$-Mannigfaltigkeiten}

\label{sec:affine_space}

\begin{definition*}
  Sei $E$ ein Banachraum.
  Ein \emph{affiner Raum} $(M, +)$ vom Typ $E$ ist eine nicht leere Menge $M$
  zusammen mit einer Abbildung
  \[
    E \times M \to M, (v, p) \mapsto p + v,
  \]
  welche die folgenden Axiome erfüllt:
  \begin{axiomlist}[label=(A\arabic*), start=0]
  \item
    $\displaystyle \forall p \in M\colon p + 0 = p,$
  \item
    $\displaystyle \forall p \in M\,
    \forall v, w \in E\colon (p + v) + w = p + (v + w),$
  \item
    $\displaystyle \forall p, q \in M\,
    \exists! v \in E\colon p + v = q.$
  \end{axiomlist}

  Sind $p$, $q \in M$, so heißt der eindeutige Vektor $v \in E$ mit $p
  + v = q$ der \emph{Verbindungsvektor} von $p$ nach $q$ und wird mit
  $q - p$ bezeichnet.

  Auf $M$ wird eine Metrik $d$ durch
  \[
    \forall p, q \in E\colon d(p, q) = \anorm{q - p}
  \]
  definiert.  Damit wird $M$ zu einem vollständigen metrischen Raum,
  und insbesondere zu einem Hausdorffraum.

  Ist $E$ ein endlich-dimensionaler Vektorraum der Dimension $n$, so
  heißt $M$ ein \emph{$n$-dimensionaler} affiner Raum.

  Wählen wir ein $p_0 \in E$, so ist
  \[
    x\colon M \to E, p \mapsto p - p_0
  \]
  ein Homöomorphismus auf $E$ und damit eine globale Karte von $M$,
  welche $M$ zu einer Mannigfaltigkeit vom Typ $M$ macht.  Die Menge
  dieser Karten bildet einen $\Diff \infty$-Atlas, den \emph{kanonischen
  $\Diff \infty$-Atlas} eines affinen Raumes.
\end{definition*}

Das mathematische Modell des klassischen Raumes der Anschauung ist ein
dreidimensionaler affiner Raum.  Der speziellen Relativitätstheorie
liegt ein vierdimensionaler affiner Raum zugrunde.

\section{$\Diff r$-Untermannigfaltigkeiten}

Im folgenden seien $F$ ein Banachraum, $M$ ein topologischer Teilraum
von $F$ sowie $r \in \set N_1 \cup \{\infty\}$.

Da $F$ ein Hausdorffraum ist, ist auch $M$ ein Hausdorffraum.

\begin{proposition}
  \label{prop:level1}
  Es sei $M$ in der Nähe eines Punktes $a \in M$ eine
  \emph{$\Diff r$-planierbare} Menge vom Typ $E$, d.\,h.~es existiere
  eine Umgebung $\tilde U \in \Open{a, F}$ und ein
  $\Diff r$-Diffeomorphismus $f\colon \tilde U \to E \times E'$ in das
  Produkt zweier Banachräume $E$ und $E'$, so daß
  \begin{equation}
    f(M \cap \tilde U) = (E \times \{0\}) \cap f(\tilde U).
  \end{equation}
  Bezeichnet in dieser Situation $\pr_1\colon E \times E' \to E$ die
  kanonische Projektion, so ist
  \[
    U \coloneqq M \cap \tilde U
  \]
  eine offene Umgebung von $a$ in $M$ und
  \[
    x \coloneqq \pr_1 \circ f|U \colon U \to E
  \]
  ist ein Homöomorphismus in $E$, d.\,h.~$(U, x)$ ist eine Karte des
  topologischen Raumes $M$ vom Typ $E$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Sei $M$ \emph{lokal $\Diff r$-planierbar} vom Typ $E$, d.\,h., $M$ sei in der
  Nähe eines jeden Punktes $a$ von $M$ planierbar vom Typ $E$.  Die
  Menge der gemäß Proposition~\ref{prop:level1} erhaltenen Karten $(U,
  x)$ bildet einen $\Diff r$-Atlas von $M$ vom Typ $E$.

  Wir sagen auch, daß $M$ eine \emph{$\Diff r$-Untermannigfaltigkeit}
  von $F$ vom Typ $E$ ist.  Ist $\dim E = n < \infty$, so heißt $M$
  auch \emph{$n$-dimensionale Untermannigfaltigkeit} von $F$.
\end{proposition}

\begin{example*}
  Es seien $E$ und $F$ Banachräume, $G$ eine offene Teilmenge von $E$
  und $\phi\colon G \to F$ eine $\Diff r$-Abbildung.  Dann ist deren
  Graph
  \[
    M \coloneqq \{(p, \phi(p)) \mid p \in G\}
  \]
  eine $\Diff r$-Untermannigfaltigkeit von $E \times F$ vom Typ $E$.
\end{example*}

\begin{proposition}[Der Tangentialraum einer $\Diff r$-Untermannigfaltigkeit]
  Ist $M$ eine $\Diff r$-Untermannigfaltigkeit von $F$, so ist für
  jedes $a \in M$ die Menge
  \[
    T_a M \coloneqq \{\alpha'(0)\},
  \]
  wobei $\alpha\colon U_\epsilon(0) \to F$ die Menge aller $\Diff
  1$-Kurven mit $\alpha(U_\epsilon(0)) \subseteq M$ und $\alpha(0) =
  a$ durchläuft, ein abgeschlossener Untervektorraum von $F$ (also
  ebenfalls ein Banachraum), der sogenannte \emph{Tangentialraum} von
  $M$ im Punkte $a$.

  Ist $M$ eine Untermannigfaltigkeit vom Typ $E$, so induziert jede
  Karte $(U, x)$ einen stetigen Vektorraumisomorphismus
  \[
    d_a x\colon T_a M \to E, \alpha'(0) \mapsto (x \circ \alpha)'(0),
  \]
  welcher nach dem Satz vom inversen Operator sogar ein
  Homöomorphismus ist.  Im Falle, daß $M$ endlich-dimensional ist,
  gilt insbesondere
  \[
    \dim T_a M = \dim M.
  \]
\end{proposition}

\begin{proposition}
  Seien $E$ und $F$ Banachräume, $G$ eine offene Teilmenge von $F$ und
  $g\colon G \to E$ eine $\Diff r$-Funktion. Sei weiter $a \in G$, so
  daß $d_a g\colon F \to E$ surjektiv ist und $\ker d_a g \subseteq F$
  ein abgeschlossenes Komplement besitzt.  Dann existiert eine Umgebung
  $\tilde U \in \Open{a, G}$, so daß für alle $p \in \tilde U$ die
  lineare Abbildung $d_p g\colon F \to E$ surjektiv ist und $\ker d_p
  g \subseteq F$ ein abgeschlossenes Komplement besitzt und ein
  stetiger Vektorraum-Isomorphismus $\ker d_p g \to \ker d_a g$ existiert.
\end{proposition}

\begin{proof}
  \begin{small}
    Sei $F'$ ein abgeschlossenes Komplement von $\ker d_a g$ in $F$.
    Dann ist
    $\Phi\coloneqq d_a g|F'\colon F \to E$ ein stetiger
    Vektorraum-Isomorphismus.  Nach dem Satz vom inversen Operator ist
    auch die Umkehrabbildung $\check\Phi\colon E \to F'$ eine stetige
    lineare Abbildung.  Daher ist
    \[
      \Gamma\colon G \to \Lin(F'; F'), p \mapsto \check \Phi \circ d_p
      g|F'
    \]
    eine wohldefinierte stetige Abbildung mit $\Gamma(a) = 1_{F'} \in
    \GL(F')$.  Da $\GL(F')$ eine offene Teilmenge von $\Lin(F'; F')$
    ist, existiert eine Umgebung $\tilde U \in \Open{a, G}$ mit
    $\Gamma(\tilde U) \subseteq \GL(F')$.  Daraus folgt unmittelbar
    für jedes $p \in \tilde U$, daß
    $d_p g|F'\colon F' \to E$ ein stetiger Vektorraum-Isomorphismus ist;
    insbesondere ist also $d_p g$ surjektiv.

    Wir zeigen jetzt, daß
    \[
      \Psi_p\colon \ker d_p g \times F' \to F, (u, v) \mapsto u + v
    \]
    ein Vektorraumisomorphismus ist, daß also $F'$ abgeschlossenes
    Komplement von $\ker d_p g$ ist.  Zur Injektivität:  Ist $(u, v)
    \in \ker d_p g \times F'$ mit $u + v = 0$, so ist auch $d_p g(v) =
    d_p g(u + v) = 0$.  Da $d_p g|F'$ injektiv ist, folgt $v = 0$,
    also auch $u = 0$.  Zur Surjektivität: Ist $w \in F$ vorgegeben,
    so existiert aufgrund der Surjektivität von $d_p g|F'$ ein $v \in
    F'$ mit $d_p g(v) = d_p g(w)$.  Trivialerweise ist dann $u
    \coloneqq w - v \in \ker d_p g$ und $u + v = w$.

    Der gesuchte stetige Vektorraum-Isomorphismus
    $\ker d_p g \to \ker d_a g$ ist dann durch die Komposition
    $p \circ \Psi_a^{-1} \circ \Psi_p \circ j$ gegeben, wobei
    $j\colon \ker d_p g \to \ker d_p g \times F', u \mapsto (u, 0)$ und
    $p\colon \ker d_a g \times F' \to \ker d_a g, (u, v) \mapsto u$.
  \end{small}
\end{proof}

\begin{theorem*}[Gleichungsdefinierte Untermannigfaltigkeiten]
  Seien $E$ und $F$ Banachräume, $G$ eine offene Teilmenge von $F$ und
  $g\colon G \to E$ eine $\Diff r$-Funktion,
  $r \in \set N_1 \cup \{\infty\}$.  Die Nullstellenmenge von $g$
  bezeichnen wir mit
  \[
    N \coloneqq \{p \in G \mid g(p) = 0\}.
  \]

  Sei $a \in N$.
  Ist dann $d_a g\colon F \to E$ surjektiv und besitzt $\ker d_a
  g \subseteq F$ ein abgeschlossenes Komplement, so ist $N$ in der
  Nähe von $a$ eine $\Diff r$-planierbare Teilmenge vom Typ $\ker d_a
  g$.

  Weiter ist die Menge $M$ der Punkte $p \in N$, für die das
  Differential $d_p g\colon F \to E$ surjektiv ist, der Kern
  $\ker d_p g \subseteq F$ ein abgeschlossenes Komplement besitzt und
  für die ein stetiger Vektorraumisomorphismus
  $\ker d_p g \to \ker d_a g$ (dessen Umkehrung nach dem Satz vom
  inversen Operator dann automatisch auch stetig ist) existiert,
  einerseits eine offene Teilmenge von $N$ und andererseits eine
  $\Diff r$-Untermannigfaltigkeit von $F$ vom Typ $\ker d_a g$.  Für
  jedes $p \in M$ ist dann
  \[
    T_p M = \ker d_p g.
  \]

  Ist $\dim F = n < \infty$ und $m = \dim E$ und ist
  die Menge
  \[
    M = \{p \in N \mid \text{$d_p g\colon F \to E$ surjektiv}\}
  \]
  nicht leer, so ist $m \leq n$ und $M$
  eine $(n - m)$-dimensionale Mannigfaltigkeit von $F$.
\end{theorem*}

\begin{comment}
  Im Falle, daß $F$ ein Hilbertraum ist, können wir ohne Einschränkung die
  Existenz abgeschlossener Komplemente annehmen.
\end{comment}

\begin{comment}
  Ist $E = \set R^m$ und $g = (g_1, \dotsc, g_m)$, so bedeutet die
  Surjektivität von $d_p g\colon F \to \set R^m$ gerade die
  \emph{infinitesimale Unabhängigkeit} der "`Bestimmungsgleichungen"'
  $g_1 = \dotsb = g_m = 0$.  Dadurch wird erreicht, daß jede der
  Gleichungen $g_i(p) = 0$ den Freiheitsgrad für $p$ um eins drückt,
  so daß $M$ die Kodimension $m$ bekommt.
\end{comment}

\section{Tests für Injektivität, Surjektivität und Bijektivität des
  Differentials}
\label{sec:differential-tests}

\begin{lemma}
  Seien $E$ und $F$ reelle Banachräume, $G$ eine offene Teilmenge von $E$ und
  $f\colon G \to F$ eine in $a \in G$ differenzierbare Funktion.
  \begin{enumerate}
  \item
    Ist $E = \set R^n$, so ist $d_a f$ genau dann injektiv, wenn
    $\frac{\partial f}{\partial x_1}(a)$, \dots, $\frac{\partial
      f}{\partial x_n}(a)$ linear unabhängig sind.
  \item
    Ist $F = \set R^m$ und ist $f = (f_1, \dotsc, f_m)$, so ist
    $d_a f$ genau dann surjektiv, wenn $d_a f_1$, \dots, $d_a f_m \in
    \Lin(E; \set R)$
    linear unabhängig sind.  Im Falle, daß $E$ ein Hilbertraum ist,
    ist dies genau dann der Fall, wenn $\grad_a f_1$, \dots, $\grad_a
    f_m$ linear unabhängig sind.
  \item
    Sind $E$ und $F$ endlich-dimensionale Vektorräume \emph{derselben}
    Dimension, so ist $d_a f$ surjektiv genau dann, wenn $d_a f$
    injektiv ist.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{lemma}[Die Gramsche Determinante]
  \label{lem:Gram-det}
  Seien $F$ ein reeller Hilbertraum, $(a_1, \dotsc, a_n)$ ein
  Orthonormalsystem und $v_1$, \dots, $v_n \in \spann\{a_1, \dotsc,
  a_n\}$.  Für die \emph{Gramsche Determinante} $\det
  \bigl(\scp{v_i}{v_k}\bigr)$ dieser Vektoren gilt dann:
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:Gram-det_a}
    Es ist $\displaystyle\det
    \bigl(\scp{v_i}{v_k}\bigr) = \bigl(\det
    \bigl(\scp{v_i}{a_k}\bigr)\bigr)^2 \ge 0$.
  \item
    \label{it:Gram-det_b}
    Es sind $v_1$, \dots, $v_n$ genau dann linear unabhängig, wenn
    $\det \bigl(\scp{v_i}{v_k}\bigr) \neq 0$.
  \end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{exercise*}
  Sei $H$ ein Hilbertraum mit $\dim H \ge m$.  Dann ist die Menge
  $F(m)$ der linear unabhängigen $m$-Tupel von Vektoren $(v_1, \dotsc,
  v_m) \in H^m$ eine offene Teilmenge von $H^m$.  (Lineare
  Unabhängigkeit ist also gegenüber kleinen Störungen stabil.)

  Weiterhin ist $F(m)$ in $H^m$ dicht.  Beide Einsichten
  zusammenfassend sagen wir auch, lineare Unabhängigkeit sei eine
  \emph{generische} Eigenschaft; d.\,h.~richtig verstanden: Lineare
  Abhängigkeit ist eine Ausnahmeerscheinung.
\end{exercise*}

\section{Extremwerte unter Nebenbedingungen}

In diesem Abschnitt seien $E$ und $F$ (reelle) Banachräume, $G$ eine
offene Teilmenge von $E$, $f\colon G \to \set R$ eine Funktion und
$g\colon G \to F$ eine $\Diff 1$-Funktion.  Weiter seien
\[
  M \coloneqq \{p \in G \mid g(p) = 0\}
\]
und $a \in M$.

\begin{definition*}
  Wir sagen, daß $f$ in $a \in M$ ein (strenges) lokales
  \emph{Maximum} (bzw.~\emph{Minimum}) unter der Nebenbedingung $g(p) =
  0$ besitzt, wenn $f|M$ auf dem topologischen Teilraum $M$ von $E$ in $a$
  ein (strenges) lokales Maximum (bzw.~Minimum) besitzt.
\end{definition*}

Wir wollen notwendige und hinreichende Bedingungen für das Vorliegen
eines lokalen Extremums von $f$ in $a$ unter der Nebenbedingung $g(p)
= 0$ herleiten.  Um auf die entwickelte Theorie zurückgreifen zu
können, ist es erforderlich an $g$ eine zusätzliche Bedingung zu
stellen:

\begin{theorem*}
  Es sei
  \[
    d_a g\colon E \to F
  \]
  surjektiv und
  \[
    T_a M \coloneqq \ker d_a g
  \]
  besitze ein abgeschlossenes Komplement in $E$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:cond1}
    Ist $f$ in $a$ differenzierbar und besitzt $f$ in $a \in M$ ein
    lokales Extremum unter der Nebenbedingung $g(p) = 0$, so gilt
    \begin{equation}
      \label{eq:cond1}
      d_a f|T_a M \equiv 0;
    \end{equation}
    diese \emph{notwendige Bedingung} ist äquivalent zu
    \begin{equation}
      \label{eq:cond2}
      \exists \lambda \in \Lin(F; \set R)\colon d_a f = \lambda \circ
      d_a g.
    \end{equation}
    Ist $F = \set R^m$ und $g = (g_1, \dotsc, g_m)$, so ist dies
    wiederum gleichbedeutend mit
    \begin{equation}
      \exists \lambda_1, \dotsc, \lambda_m \in \set R\colon
      d_a f = \sum_{i = 1}^m \lambda_i \cdot d_a g_i;
    \end{equation}
    im Falle, daß $E$ ein Hilbertraum ist, ist diese Bedingung
    äquivalent zu
    \begin{equation}
      \exists \lambda_1, \dotsc, \lambda_m \in \set R\colon
      \grad_a f = \sum_{i = 1}^m \lambda_i \cdot \grad_a g_i.
    \end{equation}
    Die $\lambda_i$ heißen \emph{Lagrangesche Multiplikatoren}.

    Ist die notwendige Bedingung in $a$ erfüllt, so sagen wir, daß $a$
    ein \emph{kritischer Punkt} von $f$ unter der Nebenbedingung $g(p)
    = 0$ ist.
  \item
    \label{it:cond2}
    Seien $f$ und $g$ in $a$ zweimal differenzierbar, und es gelte
    $d_a f = \lambda \circ d_a g$ für ein $\lambda \in \Lin(F; \set
    R)$.  Setzen wir
    \[
      h \coloneqq f - \lambda \circ g,
    \]
    so gilt:
    \begin{enumerate}
    \item
      Besitzt $f$ in $a$ ein lokales Maximum (bzw.~Minimum) unter der
      Nebenbedingung $g(p) = 0$, so ist die Hessesche Form $D_a^2 h$ auf
      dem Tangentialraum $T_a M$ negativ (bzw.~positiv) semidefinit;
      vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:multi_min}.
    \item
      Existiert ein $m \in \set R_+$, so daß
      \begin{equation}
        \label{eq:cond45}
        \forall v \in T_a M\colon D_a^2 h(v, v) \geq m \cdot
        \anorm{v}^2
        \quad \text{(bzw.~$D_a^2 h(v, v) \leq -m \cdot \anorm{v}^2$)},
      \end{equation}
      so hat $f$ in $a$ ein strenges lokales Minimum (bzw.~Maximum)
      unter der Nebenbedingung $g(p) = 0$.  Ist $T_a M$
      endlich-dimensional, so ist~\eqref{eq:cond45} äquivalent zu der
      positiven (bzw.~negative) Definitheit von $D_a^2h$ auf $T_a M$
      (vgl.\ Abschnitt~\ref{sec:multi_min}).
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{theorem*}

\begin{comment}
  Nach dem Satz über gleichungsdefinierte
  Untermannigfaltigkeiten existiert eine Umgebung $\tilde U \in \Open{a, G}$, so
  daß $U \coloneqq M \cap \tilde U$ eine $\Diff
  1$-Untermannigfaltigkeit von $E$ ist.  Dann ist
  \[
    T_a M = T_a U,
  \]
  also der Tangentialraum an $a$.
\end{comment}

\begin{comment}
  Ist $E$ ein Hilbertraum, so besagt die Bedingung~\eqref{eq:cond1},
  daß $\grad_a f$ senkrecht zur Untermannigfaltigkeit $U$, also zu $M$ steht.
\end{comment}

\begin{comment}
  Ist $d_a f \neq 0$, so ist die Niveaufläche $N \coloneqq \{p \in G
  \mid f(p)=0 \}$ in der Nähe von $a$ eine Untermannigfaltigkeit der
  Kodimension $1$ von $E$.  Die Bedingung~\eqref{eq:cond1} ist
  äquivalent zu
  \[
    T_a M \subseteq T_a N,
  \]
  d.\,h.~die Teilmengen $M$ und $N$ tangieren sich in $a$.
\end{comment}

Bevor wir das Theorem beweisen können, benötigen wir noch ein Lemma:
\begin{lemma*}
  Es seien $E$, $F$, $F_1$ und $F_2$ Banachräume, $B\colon F_1 \times
  F_2 \to F$ eine stetige bilineare Abbildung, $G \subseteq E$ offen,
  $a \in G$, $f\colon G \to F_1$ eine in $a$ differenzierbare Funktion
  mit $f(a) = 0$ und $g\colon G \to F_2$ eine in $a$ stetige
  Funktion.  Dann ist auch die Funktion $h\coloneqq B(f, g)\colon E
  \to F$ in $a$
  differenzierbar mit
  \[
    \forall v \in E\colon D_a h (v) = B(D_a f(v), g(a)).
  \]
\end{lemma*}

\begin{proof}[Beweis des Lemmas]
  Nach Definition der Differenzierbarkeit für $f$ existiert aufgrund von
  $f(a) = 0$ eine
  Funktion $R\colon G \to F_1$ mit
  \[
    \forall p \in G\colon f(p) = D_a f(p - a) + R(p)
  \]
  mit $\lim\limits_{p \to a} \frac{R(p)}{\anorm{p - a}} = 0$.  Setzen
  wir dies in die Definitionsgleichung von $h$ ein, so erhalten wir
  \[
    \forall p \in G\colon h(p) = h(a) + A(p - a) + \tilde R(p),
  \]
  wobei $h(a) = 0$,
  mit der stetigen linearen Abbildung
  \[
    A\colon E \to F, v \mapsto B(D_a f(v), g(a))
  \]
  und dem Restglied
  \[
    \tilde R\colon G \to F, p \mapsto B(D_a f(p - a), g(p) - g(a)) +
    B(R(p), g(p)).
  \]
  Es bleibt zu zeigen, daß dieses Restglied in $a$ stärker als von
  erster Ordnung verschwindet.  Das weisen wir nach, indem wir die
  beiden Summanden einzeln abschätzen.  Zum ersten Summanden:
  \[
    \frac{\anorm{B(D_a f(p - a), g(p) - g(a))}}{\anorm{p - a}}
    \leq \anorm B \cdot \anorm{D_a f} \cdot \anorm{g(p) - g(a)};
  \]
  wegen der Stetigkeit von $g$ in $a$ geht dieser Ausdruck für $p \to
  a$ gegen $0$.  Zum zweiten Summanden:
  \[
    \frac{\anorm{B(R(p), g(p))}}{\anorm{p - a}} \leq \anorm B \cdot
    \frac{\anorm{R(p)}}{\anorm{p - a}} \cdot \anorm{g(p)};
  \]
  dieser Ausdruck geht für $p \to a$ ebenfalls gegen $0$, weil dies
  für $\frac{\anorm{R(p)}}{\anorm{p - a}}$ gilt und $g(p)$ in der Nähe
  von $a$ wegen der Stetigkeit von $g$ beschränkt bleibt.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis des Theorems]
  \begin{small}
    Sei $E'$ ein abgeschlossenes Komplement zu $T_a M$ in $E$.
    \begin{description}
    \item[Zu~\ref{it:cond1}.]
      Wir setzen also voraus, daß $f$ in $a$ ein Extremum unter der
      Nebenbedingung $g(p) = 0$ hat.  Ist dann $\alpha\colon
      U_\epsilon(0) \to M$ eine $\Diff 1$-Kurve mit $\alpha(0) = a$
      und setzen wir $v \coloneqq \alpha'(0)$, so hat auch die
      Funktion $f \circ \alpha$ in $0$ ein lokales Extremum; und daher
      ist $d_a f(v) = (f \circ \alpha)'(0) = 0$.  Somit
      gilt~\eqref{eq:cond1}.

      Die Abbildung $\Phi\coloneqq d_a g|E' \colon E' \to F$ ist nach Wahl von
      $E'$ wegen der Surjektivität von $d_a g$ ein (stetiger)
      Isomorphismus.  Sei $\check \Phi\colon F \to E'$ ihre Umkehrung,
      welche nach dem Satz vom inversen Operator wieder stetig ist.
      Damit ist
      \[
        \lambda \coloneqq d_a f \circ \check \Phi\colon F \to \set R
      \]
      eine stetige Linearform.  Es gilt also
      \[
        d_a f|E' = \lambda \circ d_a g|E',
      \]
      und $\lambda \in \Lin(F; \set R)$ ist dadurch eindeutig
      definiert.  Wegen $E = T_a M \oplus E'$ ist
      daher~\eqref{eq:cond2} äquivalent zu
      \[
        d_a f|T_a M = \lambda \circ d_a g|\ker d_a g \equiv 0,
      \]
      also zu~\eqref{eq:cond1}.  Im Falle von $F = \set R^m$ sei
      lediglich beachtet, daß
      $\lambda \circ d_a g = \sum\limits_{i = 1}^m \lambda_i \cdot d_a
      g_i$ mit $\lambda_i \coloneqq \lambda(e_i)$, wobei $(e_1,
      \dotsc, e_m)$ die kanonische Basis des $\set R^m$ bezeichne.
    \item[Zu~\ref{it:cond2}.]
      Die Voraussetzungen seien so, wie sie am Anfang
      von~\ref{it:cond2} formuliert sind.  Da $g|M \equiv 0$, gilt
      \begin{equation}
        \label{eq:cond6}
        h|M \equiv f|M.
      \end{equation}
      Im Gegensatz zu $f$ erfüllt $h$ wegen~\eqref{eq:cond2} sogar
      \begin{equation}
        \label{eq:cond7}
        d_a h \equiv 0.
      \end{equation}
      Weiter wählen wir $\tilde U \in \Open{a, G}$, so daß es einen
      $\Diff 1$-Diffeomorphismus $F\colon \tilde U \to T_a M \times
      E_2$ gibt, durch welchen $M$ in der Nähe von $a$ planiert wird.
      Wir setzen $U \coloneqq M \cap \tilde U$.  Dann ist
      \[
        x \coloneqq \pr_1 \circ F|U \to T_a M
      \]
      ein Homöomorphismus auf eine offene Teilmenge $\tilde G
      \coloneqq x(U)$ von $T_a M$.  Offenbar ist $\tilde G$ eine
      Umgebung von $b \coloneqq x(a)$ in $T_a M$.  Mit der Abbildung
      \[
        j\colon \tilde G \to \tilde G \times E_2, p \mapsto (p, 0)
      \]
      können wir die Umkehrung der Karte $x$ durch die $\Diff
      1$-Abbildung
      \[
        \check x\coloneqq \check F \circ j\colon \tilde G \to E
      \]
      beschreiben.  Ohne Einschränkung können wir annehmen, daß $D_a
      \check x\colon T_a M \to E$ die Identität auf $T_a M$ ist.

      Wir definieren dann die $\Diff 1$-Funktion
      \[
        \tilde h \coloneqq h \circ \check x\colon \tilde G \to \set R.
      \]
      Wegen~\eqref{eq:cond6} und der Tatsache, daß $x$ ein
      Homöomorphismus ist, gilt, daß $f$ genau dann in $a$ ein
      lokales (strenges) Maximum (bzw.~Minimum) unter der
      Nebenbedingung $g(p) = 0$ besitzt, wenn die Funktion
      $\tilde h$ in $b$ ein lokales (strenges) Maximum (bzw.~Minimum)
      (ohne jede Nebenbedingung) besitzt.

      Um die Ergebnisse aus Abschnitt~\ref{sec:multi_min} anwenden zu
      können, müssen wir die Hessesche Form von $\tilde h$ an der Stelle
      $b$ berechnen.  Dazu führen wir die stetige multilineare
      Abbildung
      \[
        B\colon \Lin(E; \set R) \times \Lin(T_a M; E) \to
        \Lin(T_a M; \set R), (\omega, A) \mapsto \omega \circ A
      \]
      ein.  Mit der Kettenregel erhalten wir
      \[
        d \tilde h = B(dh \circ \check x, D\check x).
      \]
      Da die Funktionen $f$ und $g$ in $a$ nach Voraussetzung in $a$
      zweimal differenzierbar sind, ist $h$ in $a$ ebenfalls zweimal
      differenzierbar.  Damit ist $dh \circ \check x$ in $a$
      differenzierbar mit $(dh \circ \check x) (b) = 0$.  Weiter ist
      $D\check x$ in $b$ stetig.  Wir können also das Lemma anwenden
      und erhalten, daß $d \tilde h$ in $b$ noch einmal
      differenzierbar ist; und zwar gilt
      \begin{equation}
        \label{eq:cond11}
        D_b (d \tilde h) (v) = B(D_a (dh) (D_b \check x (v)), D_b
        \check x),
      \end{equation}
      also
      \begin{equation}
        D^2_b \tilde h(v, w) = D^2_a h(D_b \check x(v), D_b \check
        x(w)).
      \end{equation}
      (Es sei betont, daß dieser einfache Zusammenhang zwischen den
      beiden Differentialen zweiter Ordnung wirklich nur stimmt, weil
      $d_a h = 0$ ist.  Dieses ist der Grund, warum wir von der
      Funktion $f$ scheinbar künstlich zu der Funktion $h$ übergehen
      mußten.)

      Da $D_b \check x\colon T_a M \to E$ die Identität auf $T_a M$
      ist, ergibt sich dann die Aussagen durch die entsprechenden
      Aussagen aus dem Theorem aus~\ref{sec:multi_min}.\qedhere
    \end{description}
  \end{small}
\end{proof}

\begin{exercise}
  Man bestimme den maximalen und den minimalen Wert der Funktion
  \[
    f\coloneqq 3x^2 + 3y^2 + z^2 + 2xy
  \]
  auf der Menge $\{p \in \set R^3 \mid x(p)^2 + y(p)^2 + z(p)^2 \leq
  4\}$.
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Sei $E$ ein euklidischer Vektorraum mit $\dim E \ge 1$.  Weiter sei
  $A\colon E \to E$ ein selbstadjungierter Operator, also eine lineare
  Abbildung mit
  \[
    \forall v, w \in E\colon \scp{Av} w = \scp v {Aw}.
  \]
  Definieren wir
  \begin{align*}
    f&\colon E \to \set R, v \mapsto \scp{Av}{v}, \\
    g&\colon E \to \set R, v \mapsto \scp v v - 1, \\
    \set S(E) &\coloneqq \{v \in E\mid \scp v v = 1\},
  \end{align*}
  so gilt
  \begin{enumerate}
  \item
    Für alle $a \in \set S(E)$ ist $\grad_a g \neq 0$.
  \item
    Es ist $a$ genau dann ein kritischer Punkt von $f$ unter
    Nebenbedingung $g(p) = 0$, wenn $a$ ein normierter Eigenvektor von
    $A$ ist.
  \item
    Es ist $\max f(\set S(E))$ der größte und $\min f(\set S(E))$ der
    kleinste Eigenwert von $A$.
  \end{enumerate}

  Insbesondere haben wir gezeigt, daß jeder selbstadjungierte
  Endomorphismus auf $E$ reelle Eigenwerte besitzt.
\end{exercise}

\begin{exercise}[Über Egons schöne Beine]
  Es war an einem wunderschönen Sommernachmittag, von dem wir zur Zeit
  nur träumen können, als der italienische Mathematiker Joseph-Louis
  Lagrange sich auf den Weg zur Universität machte.  Schon vor einiger
  Zeit war ihm zu Ohren gekommen, daß der schöne Egon wegen seiner
  langen Beine bei seinen Kommilitoninnen so beliebt war.  Heute
  wollte er sich selbst davon überzeugen und stellte sich, am Hörsaal
  angekommen, in die Nähe von Egon, um seine Beine genauer zu
  betrachten.  Dabei stellte er fest, daß es ungünstig war, zu weit
  von Egon entfernt zu sein, aber auch in der Nähe von Egon war es nicht
  so gut möglich, seine Beine genau zu erkennen.

  Das brachte ihn auf die Idee, diejenige Entfernung zu ermitteln, bei
  der er Egons Beine möglichst groß sieht (d.\,h.~bei der der Winkel,
  unter dem Egons Beine ihm erscheinen, am größten ist).  Nach einem
  kurzen Blick in sein Analysis-Skript und sein Geometrie-Schulbuch
  hatte er eine einfache geometrische Lösung.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \draw (-1,0) -- (3,0); \draw (0,0) node [below] {$(0, 0)$}
      coordinate (E) -- (0,2) node [left] {$(0, L)$} coordinate (A);
      \draw (0,0) -- (2,3) node [right] {$(p_1, p_2)$} coordinate (C);
      \draw (2,3) -- (0,2); \draw (2,3) -- node [right] {$h$} (2,0);
      \pic [draw, ->, "$\phi(p)$", angle eccentricity=2.5]
      {angle=A--C--E};

    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  (Tip: In der Skizze bezeichnet $\phi(p)$ für $p \in \set R^2$ den
  Winkel, unter dem Egons Beine von $p$ aus gesehen werden, $L$ die
  Länge von Egons Beinen und $h$ die Augenhöhe von Lagrange.
  Man skizziere $\{p \in
  \set R^2 \mid \phi(p) = c\}$ mit $c \in \interval[open] 0 \pi$ und
  $\{p \in \set R^2 \mid y(p) - h = 0\}$.)
\end{exercise}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "skript"
%%% End:
